\subsection{La virtualisation}
La virtualisation est le fait de cr\'eer une version virtuelle d'une entit\'e physique, ces versions virtuelles
sont alors appel\'ees Machines virtuelles ou VM (Virtual Machine). Nous 
pouvons prendre comme exemple Virtual Box, qui est un outil de virtualisation 
permettant d'\'emuler un syst\`eme d'exploitation (linux ou autre). Les diff\'erentes ressources de la machine 
h\^ote sont alors partag\'ees et allou\'ees dynamiquement aux diff\'erentes machines virtuelles par des logiciels
appel\'es hyperviseur.\\

Ces machines virtuelles ont un d\'efaut pour nous: elles simulent tout le materiel d'une machine (processeur, RAM...), ce qui les rend moins performante, et moins flexible au niveau du partage de ressources. Nous prefererons donc utiliser des VE (Virtual Environement) aux VM. Les VE permetttent de ne simuler que le systeme d'exploitation, et de partager le m\^eme noyeau qu la machine h\^ote, et donc, de r\'epartir les ressources entre machine h\^ote et les differents environements virtuels. Cette solution est plus l\'egere et flexible en terme de consomation et de partage de ressources.  

LXC est un outil de virtualisation permettant de cr\'eer des environnements virtuelles, diff\'erents systemes d'exploitations sont mis a disposition (Ubuntu, Debian...). Ces Environements sont appel\'ees containers. Le partage des ressources est assur\'e par l'outil Cgroups du noyau, qui permet de limiter, compter et isoler l'utilisation des ressources.\\

Chaque environnement virtuel est isol\'ee, de la m\^eme mani\`ere que l'isolement d'un programme 
avec "\emph{chroot}": chaque environnement est cr\'e\'e de mani\`ere \`a ce qu'ils naient pas acc\`es au syst\`eme 
d'exploitation de la machine h\^ote. En revanche, la machine h\^ote, elle, a acc\`es aux machines virtuelles.
Cette isolation entre les machines virtuelles et la machine h\^ote, permet de garantir une certaine s\'ecurit\'e.\\


\subsection{Les containers, leur fonctionnement}
Les environnements virtuels, ou, containers (conteneurs en francais)  doivent, en premier temps, \^etre cr\'e\'es
\`a l'aide de la commande "\emph{lxc-create ...}" (voir notices pour plus de pr\'ecisions sur les commandes). De
nombreux syst\`emes d'exploitation seront alors propos\'es, (nous avons choisi de prendre Debian, Jessie,
i386). Par d\'efaut, les machines cr\'e\'ees ne sont pas configur\'ees: elles n'ont pas d'interfaces, elles 
n'ont pas de compilateur, et les utilitaires pr\'einstall\'es sont tr\`es rudimentaire (pas de ping, ifconfig, tcpdump...).\\

Chaque container poss\`ede un fichier de configuration situ\'e \`a l'emplacement suivant: "\emph{/var/lib/lxc/<nom du container>/config}".
Il est possible de configurer de nombreux aspect du container dans ce fichier (par exemple: modifier
les variables d'environnement, ou changer le nom d'h\^ote ("\emph{hostname}") du container. Voir "\emph{man lxc}"
pour en savoir plus). Ce fichier va notamment permettre de param\'etrer la configuration r\'eseau du container
\`a son d\'emarrage (c'est ce qui va nous int\'eresser en priorit\'e avec ce fichier).\\

Les containers se lancent avec la commande "\emph{lxc-start ...}"; il est pr\'ef\'erable de les lancer en d\'emons
(en arri\`ere-plan), puis d'y "\emph{attacher}" un terminal avec "\emph{lxc-attach}", afin d'\^etre connect\'e en super
utilisateur (ou root) car, premi\`erement, par d\'efaut, aucun profil d'utilisateur n'est cr\'e\'e sur le container,
et, de plus, cela permet d'avoir l'entier contr\^ole du container afin de, par exemple, modifier son adresse ipv4.\\


\subsection{Bridges et fonctionnement r\'eseau}
\subsubsection{fichier config}
Comme expliqu\'e plus haut, les param\`etres r\'eseaux du container peuvent \^etre modifi\'es via le fichier config.
Dans ce fichier, chaque "\emph{block}" permet de d\'efinir une interface. Un block commence toujours par la 
d\'efinition du type de r\'eseau, nous allons donc nous int\'eresser tout d'abord au type de r\'eseau ("\emph{lxc.network.type}").
Plusieurs types de r\'eseaux sont disponibles, mais, nous allons choisir le type veth, qui signifie Virtual 
Ethernet, ce type permet d'\'etablir un lien entre l'interface virtuelle du container et un pont, pr\'ealablement
cr\'e\'e sur la machine host (nous verrons cette liaison plus en d\'etail par la suite).\\

Ce fichier permet aussi d'\'etablir des adresses ipv4 ("\emph{lxc.network.ipv4}"), ipv6 ("\emph{lxc.network.ipv6}"),
et mac ("\emph{lxc.network.hwaddr}"), ainsi que leurs Broadcast. Cela permet de mettre en place le r\'eseau 
virtuel avant de lancer les machines; bien que ces param\`etres puissent \^etre modifi\'es une fois la machine
lanc\'ee \`a l'aide de l'outil "\emph{ifconfig}". Attention, les tables de routage ne peuvent pas \^etre configur\'ees d'avance, il faut les configurer une fois le VE lanc\'e.\\

Le dernier param\`etre que nous verrons pour ce fichier est le lien ("\emph{lxc.network.link}"); ce param\`etre
va permettre d'indiquer \`a quel bridge nous voulons connecter notre interface.\\


\subsubsection{Bridges}
Les bridges (ou pont en francais) sont des \'equipements r\'eseaux qui permettent de relier deux (ou plus)
interfaces de mani\`ere compl\`etement transparente: en observant les paquets qui transitent, le pont peut 
connaitre les adresses mac des interfaces, et ainsi, rediriger les paquets. Les ponts peuvent par exemple,
\^etre utilis\'es pour rediriger une connexion Ethernet: une machine se connecte en Ethernet, une seconde 
machine se connecte \`a la premi\`ere, elles \'etablissent un pont entre deux de leurs interfaces (une interface
de la premi\`ere machine, et une interface de la deuxi\`eme machine), et, ainsi, la deuxi\`eme machine peut 
avoir acc\`es \`a internet.\\

Lorsqu'un VE se lance, une interface se cr\'e\'e sur la machine h\^ote pour chaque interface pr\'esente sur le VE. Ces interfaces cr\'e\'ees ont un noms qui commencent toujours par "\emph{VETH}" suivit de quatre caract\`eres. Ces interfaces sur la machine h\^ote representent les interfaces de l'environement virtuels, et vons nous permettre des reliers les environnements entre eux; il est possible de voir la correspondance entre les interfaces d'un container et les interfaces de la machine h\^ote grace a la commande "\emph{lxc-info ...}".\\

Il est donc necessaire de relier ces interfaces sur la machine h\^ote a un m\^eme bridge pour que les containers puissent communiquer!

\end{document}
